<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>gridea</id>
    <title>滴青蓝</title>
    <updated>2023-01-02T08:30:37.246Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="gridea"/>
    <link rel="self" href="gridea/atom.xml"/>
    <subtitle>胡言乱语，偶尔更新。</subtitle>
    <rights>All rights reserved 2023, 滴青蓝</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[伤逝]]></title>
        <id>https://gridea/shang-shi</id>
        <link href="https://gridea/shang-shi"/>
        <updated>2023-01-02T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[一
雷米突然给我打电话，说他正在我的学校的门口。
“儿子，快出来迎接爸爸。”
“傻狗。”我说，然后穿好衣服开开心心地走出宿舍，穿过整个学校朝大门走去迎接他。
我开心不是因为雷米来看我，而是有人来看我。似乎这两者没有很大的差别，但我认为这是事...]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>一<br>
雷米突然给我打电话，说他正在我的学校的门口。<br>
“儿子，快出来迎接爸爸。”<br>
“傻狗。”我说，然后穿好衣服开开心心地走出宿舍，穿过整个学校朝大门走去迎接他。<br>
我开心不是因为雷米来看我，而是有人来看我。似乎这两者没有很大的差别，但我认为这是事情的关键——我与雷米并没有特殊而亲密的友谊，我只是寂寞。雷米的电话便像是一缕火苗，将我的寂寞点燃，烧成巨大的热情。<br>
我在学校门口看见了雷米。他正站在写有“警务工作室”的小屋旁，专心致志地盯着手机。我悄悄绕到他的身后，距离他极近，突然开口叫他的名字。雷米被吓一大跳，我哈哈笑起来，大手一挥潇洒地说道：“走，哥请你吃饭，你想吃啥？”<br>
此时刚过十一点，而从雷米的学校到这里有着一个多小时的车程，我推断他正处于未吃饭而想吃饭的状态。雷米却未像我预计的拍手叫好，反而有些扭捏起来，扫了一眼手机屏幕，说：“再等一下，还有个人。”<br>
“还有个人？”我故意将人的尾音拉得长长的。<br>
“其实我今天来——”<br>
“不用说，我懂，我懂。”<br>
我嬉皮笑脸地制止雷米继续用语言伤害我，示意他我懂，我懂。雷米显然不是专程来找我的，他真正找的是安知水，他高中时的女朋友。<br>
两个人站在“警务工作室”旁，雷米不断地问我各种问题，新学校感觉怎么样，食堂比高中时难吃还是好吃，能经常见到安知水吗，她现在怎么样……我有一搭没一搭地回答。快到午饭时间，学校大门处的人越来越多，毕竟外面餐厅里的饭菜要比食堂里好吃的多。人声喧嚣起来，天气还不是太冷，路两旁的树上还有零零星星的叶子，雷米絮絮叨叨个不停，我有点烦。就当他不存在好了，反正我和人聊天总是漫不经心、长时间的沉默，他不会发现我的心思早就飞向天际。<br>
我现在想的是安知水。安知水和我在同一所大学上学，可一学期快结束了，我却同她一面也未曾见过。她现在是什么样的？我在脑中勾勒出她高中时的样子，把校服换成风衣，把扎在脑后的马尾辫散开来，还有什么？她应该化了妆，所以让她的脸看起来更漂亮些……所以她现在到底是什么样的呢？<br>
雷米还在那说个不停，完全没发现我早就走神了，可他总归是在那说个不停，就算我再怎么当他不存在，总有一两句话是会钻进耳朵的。他说，“知水高一当班长时特别严厉。”知水、知水，雷米总是叫的这么亲密，可他俩已经不是情侣了呀。安知水高一当班长时我在隔壁的班里，我怎么知道她特别严厉是怎么个严厉法。<br>
高一时，安知水是雷米班里的班长，雷米给我说：“老师可喜欢她了，你不知道，我们班主任上课总是朝她那里看，非要她点头说懂了才肯讲下面的内容。”我装作不感兴趣的样子，心里却期盼他讲下去。他们的教室就在我的隔壁，下课后，安知水总会在门口的走廊里站一会儿，有时和同学聊天，有时一个人静静看着别人打闹，她总是微微笑着。她显瘦，穿着宽大的校服也显瘦，长发扎成马尾，刚刚盖过肩膀，不管是站着还是走起路来腰总是直直的。她和别人聊天或是看别人打闹时我就看她，我站在离她半个教室左右的地方看她，看她开心地说着什么，看她嘴角含笑地看着什么。偶尔她会看向我这里，那我也不怕，依然看着她，过一会儿，她就把头转向另一个方向了。<br>
到高二分文理班，我分到雷米他们班，为此我高兴得不行。我坐在教室左边的中间位置，同桌是个经常见却不怎么熟悉的男生。环顾整个教室，从前往后看，我首先看到了雷米，雷米的同桌方宏亮我也认识，还有一些熟悉的面孔，一起玩过的，聊过天的，打过招呼的，可直到看完整个教室的人，我也没有找到安知水。我不信邪，又仔细扫视了一遍教室，没错，她不在这个教室里，那么她去哪儿了呢？下课后我问雷米，你经常说的那个老师特别喜欢的班长呢？他指了指我原来的班级，她学文去了。<br>
安知水学文去了，我怎么也没想到安知水竟然学文去了。我高一住校时的六个舍友中，只有一个选择去学文，他说他做了一场梦，梦见几个字：“文，博古以通今”，所以决定去学文。安知水不是理科不行的学生，想必她一定也做了场梦，无论是睡着后还是醒来时做的梦，她总归也梦见了文什么什么的几个字，于是去学文。<br>
安知水学文后依然喜欢下课在走廊里站一会儿，所以我依然会站在离她半个教室左右的地方偷偷地看她。有时候她也会来这个她曾经待过的教室里，和她的同学们说话玩闹，我就在座位上默默地看着她，看着她的马尾辫在脑袋后面一甩一甩的，看着她嘴角含笑说话动作文静静的跟水似的。来的频繁了她也就认识我了，偶尔会同我打声招呼，于是我也就回她声招呼。慢慢的，只要安知水出现在我的视野里，我的眼睛就总挪不开。经常我站在走廊窗户旁和人聊天，不经意间看见楼下花坛边上安知水还有其他几个女生一起说话，她总是很少说话，总是在倾听，手上掐着一片树叶子，一只脚撑在花坛边沿，若是被逗着笑起来，身子便会不由自主地往下弯，弯出一道好看的弧线。那时候，我的眼里便只有安知水一个人，她的一举一动在我眼里无限放大，占据了我所有的视野，恍惚间，我便仿佛在青天白日下做了个梦，梦见自己牵着她的手，她面颊温暖、羞涩，低下头回答着我的话。等回过神来看花坛那边，已经没有人了，我一时间好生失落，却又在顷刻间听见楼道里传来她的声音，原来她和其他几位女生一起上楼了。<br>
二<br>
那时候我已经结束了住校生活，搬到学校对面的小区里由母亲陪同租房住。离开了宿舍便相当于脱离了一个小团体，于是那些晚自习后回宿舍的瞎聊鬼扯再与我无关。我无法再从舍友口中得到有关安知水的消息，又没有勇气和自信主动与安知水进一步发展，我只能重复自己在高一时所做的，在每个课间走出教室，等待着她时有时无的出现。<br>
春天快来了，学校里的草逐渐茂密起来，早上去学校的路上，手与耳朵不会再被冻得生疼，大家仿佛刚刚结束冬眠，异于往日的活跃。隔壁文科班的语文老师布置了一个作文，要求每人写一篇短篇小说交上去。消息灵通的同学得知有两人的小说被特别表扬，特意去找人借来传阅，其中一篇是安知水写的。<br>
借来小说的女生将小说拿到雷米面前，嬉笑着说：“安知水写的小说哦。”不等雷米说话，周围人便“哦”的起哄，有人喊道：“快让我们看看雷米家的安知水都写了些什么！”整个教室的人哄堂大笑起来，雷米也笑着跟那人打闹起来。<br>
那是我第一次知道雷米和安知水是一对，内心十分震动。他俩竟然在谈恋爱？他俩什么时候开始的？在此之前，我竟然对这件事一无所知。没有人会关心我怎样看待雷米与安知水的感情，上午快放学时安知水的作文本才传到我的手里。我从第一页开始翻阅，安知水的字迹秀气，写的大都是公式般的议论文，按老师教的程序走，一板一眼，没什么意思。很快我就翻到小说那里，这是我真正想看的。小说的名字叫《伤逝》，我在瞬间想起了鲁迅的《伤逝》，往下看，她写一对从小生活在农村的年轻情侣为了改善生活去城里打工，男青年在工地打工，女青年给人家当保姆。女青年读过初中，一有闲工夫就翻男主人书柜里的书看，她特别喜欢鲁迅的《伤逝》，每次读到子君被父亲接走那里便忍不住掉眼泪。有次女青年读《伤逝》掉眼泪被男主人发现，男主人与她聊天，起了怜悯之心，将那本有《伤逝》的书送给了她。再后来，女青年与男主人胡搞到一起，抛弃了同从农村来的恋人。小说的结尾，从农村来的男青年在工地出事故死掉了，女青年得了工地老板赔偿的几千块钱，将它们挥霍一空后，做了歌舞厅里的小姐。<br>
读完小说正好放学，我把安知水的小说复印了一份放在家里，下午上课前问周围人谁还要看，有人说看过了，有人没兴趣。我有些纠结，想亲手把作文本还给安知水，却又有些怯弱。物理老师在讲习题，一边画图一边开玩笑，同学们都哈哈大笑起来，我却什么也听不进去。很快下课铃就响了起来，我掏出作文本呆坐了一会儿，起身往隔壁班级走去。<br>
安知水就站在教室门口，我走近她打了声招呼，把作文本递过去。她接过作文本，说了声谢谢，我装作不经意间问道：“你也喜欢鲁迅的《伤逝》吗？”她笑着说：“我特别喜欢《伤逝》，尤其是那一句‘人必生活着，爱才有所附丽’。”说着，摇了摇手里的作文本，“这篇小说就是以那句话为灵感写的，你也喜欢《伤逝》呀？”我说：“嗯，我也喜欢《伤逝》。”顿了顿，我又说道：“鲁迅写的和你写的都喜欢。”她礼貌地笑了笑，说：“谢谢。”<br>
我喜欢鲁迅的《伤逝》。高一时下铺买了本《世界短篇精选集》，是那种经常出现在学校外小摊子里的盗版书，我随手一翻翻到了《伤逝》。那是我第一次读鲁迅的《伤逝》，瞬间就喜欢上了它。鲁迅独特的遣词造句，涓生哀婉悲愤的内心独白，他与子君一伤一逝的爱情悲剧，读完之后久久不能忘怀。<br>
我没有告诉安知水，我还喜欢一首叫《伤逝》的歌，由林夕作词，叶倩文演唱。在星期六的下午，躺在床上，一边向窗外看去，一边听叶倩文用粤语唱《伤逝》：“该出影片，映于一九几几，当天跟你，天都不理……”女声一如绝大部分粤语歌般平缓，也由此显得抒情，深情款款，不像唱歌，倒像是一字一句在讲个伤逝的故事。窗户上一半是对面的楼顶，一半是天空，偶有鸟雀飞过，显得空荡荡的。于是我继续想着安知水，继续听着《伤逝》。<br>
三<br>
很快就到高三了，除了在安知水的班级门口，我基本上见不到她。她不再到曾经的班级里来，也许是学习太过紧张。楼下的花坛旁也看不到，她好像再没去过那里，其实就算是教室门口，我能看见她的次数也屈指可数。我还是一下课就走出教室，站在走廊边，有时默默的望着窗外，有时和同学聊天，等待着上课铃声响起。若某天运气好，安知水会从教室里走出来，短暂的停留一会儿。那时我的心里总会被一些兴奋紧张的东西填满，看见她静静地站在教室门口，看见她轻轻地和别人说些什么，看见她拦住老师指着手里的书问些什么，然后看见她慢慢地走进教室从视野中消失。所有东西一下子全部从身体里撤掉，我长出一口气，心里又变回空荡荡的模样，我也慢慢地走进教室。<br>
我是不是该向她说些什么？可是，真的有同她说话的机会，我根本就丧失了思考与说话的能力，甚至没有勇气直视她。我回到家看她写的《伤逝》，一边看一边听叶倩文唱的《伤逝》，其实她写的没多好，可我就是喜欢看。我把发现的三个错别字用铅笔圈出来，在旁边写上正确的字，看自己格外喜欢的部分，看她偶有露出可爱的句子。等母亲叫吃饭，我就把小说放回书柜里。<br>
有一天夜里做梦，梦里下着雨。我从楼道走到一楼门口，空气里是潮湿的雨腥味，门口站满没带雨伞的人，遮住了光，周围显得昏沉沉的。我看见安知水出现在楼檐下，她的脸发暗，看向我。我张开雨伞，对她说，跟我走吧。她点点头，站在我的伞下，我俩向学校大门走去。我不知道从哪里掏出她的小说的复印件，给她唱《伤逝》：“谁能避免伤逝伤逝，但离别是否这样可畏……”醒来后外边确实在下雨，雨打在玻璃窗上，发出密集而沉闷的声音，我拉开窗帘，窗外还黑着，我什么都看不见。<br>
第二天上午，因为下雨，第二节课后的课间操取消了，我朝楼道走去，途经安知水的班级，装作不经意间扭头看向窗户，她正趴在桌子上睡觉，右后侧对着我。我慢下脚步，多看了她几眼，恋恋不舍地走进楼道，站一会儿，返回教室，趁机又多看她几眼。<br>
高中的最后一个元旦，每个班级都在组织开小型元旦联欢会。学文的舍友告诉我，他是他们班联欢会的主持人，另一位搭档是安知水。我问他：“你觉得安知水怎么样？”他沉吟片刻，说：“不错。”“不错？”“嗯，不错，比我们班大部分女生好。”“啧啧啧。”我做了个嫌弃他的表情。<br>
联欢会进行到一半，我看见雷米走出教室，也跟着走出去。雷米趴在隔壁班的窗户上看了一会儿，笑着从后门溜进去。我站在我们班外，靠在走廊边的墙上发呆，不知道自己在想些什么。<br>
过了不知道多长时间，雷米和隔壁班的几个男生说说笑笑地下了楼梯。我走过去，隔壁班的后门开着，站在门边看进去，课桌围成半个圆，两个女生正在中央唱歌。她就站在右边，手里拿着一个红色的气球，和课桌后的同学说着话。终于轮到主持人上场了，她从我舍友的手中接过话筒说串词，清脆的声音流淌出来，最后是，“请欣赏——”请欣赏由某某同学表演某某节目，所以她又得从讲台上下去了。<br>
我一个人出了教学楼，在校园里漫无目的的转悠，走着走着到了图书馆门前。这种日子里图书馆竟然还开着，我走进图书馆在书架前挑书，挑来挑去没有一本能静心看下去。看了眼手表，已经一个小时过去了，我准备去杂志室看看。出门向后绕过去，却在拐角处发现了她。她正靠在墙上抹眼泪，听见有人过来，抬头看了一眼准备走开。她怎么会突然在这里哭？我愣住一小会，连忙追上她，问道：“没事吧？”她没有说话。我意识到自己问了句废话，心急如焚却不知道该说什么，断断续续道：“不管发生了什么，都会过去的……新年第一天，开心一点……”她看了我一眼，流着泪笑了笑，说：“谢谢你，没事。”<br>
那是我最后一次和她说话，回到教室，元旦联欢会已经结束了。后来，学习越来越紧张，往往下课铃响了老师还在讲题，等讲完题离上课也剩不了几分钟，因此，我便没有多少机会能在下课后出教室，在走廊里站会儿。至于她，想必大多时候也是在教室里待着。偶然老师下课早，我走出教室，看见过她一两次，可不到一分钟，她就进了教室。另一个能看见她的途径是课间操，他们的队伍就在我们前面，趁站队我能看她几眼。再后来，高考了。我的成绩一直都不怎么好，高考却是超常发挥，上了一所还不错的大学。等录取结果出来，我翻看QQ好友动态，看见隔壁班级制作的蹭饭图，意外发现她和我是同一所大学。那时候我对她的感情已经淡化，早就渐渐地不怎么去想她了，那篇小说复印件也不知所踪。看见和她同一所学校，我也只是稍微惊讶一下，等看完好友动态，这件事也就忘得差不多了。<br>
四<br>
安知水。安知水。我在心里默念起这个名字。人生真是际遇无常，你坐在宿舍里听着歌，一个电话过来，到学校门口，猝不及防就要见着曾经三年念念不忘的人了。<br>
雷米不知什么时候停下说话，又专心致志摆弄手机去了。两个人都沉默着，我觉得自己应该说些什么，但又想不到好的话题。要不要问问雷米他跟安知水到底是怎么回事？我一直很想问这件事情。他俩怎么开始的，又是怎么结束的？可话到嘴边又说不出口，知道了又怎样呢，不过是两个高中生在一起又分开的游戏罢了，就和我的暗恋一样，幼稚而无聊。说到底，雷米和安知水的故事，安知水的一切，都是我从别人口中听来的，我与安知水总共就说过几句话，在她那里，我仅限于认识却不怎么熟悉的高中同学。一切只是想象力的狂欢，我从兴奋到悲伤，从悲伤到释怀，不会有人对我的世界好奇，只有自己在寂寞的时候，略微的回忆回忆自己，略微的感动感动自己。<br>
雷米突然抬头，说安知水到了。我朝大门方向看去，问：“在哪里？”雷米说：“她给我发微信，说马上出来了。”过了大概半分钟，安知水出现在学校门口。男男女女，人来人往，可我还是一眼就认出了她：她依旧显瘦，依旧扎着马尾辫，脸上多出了高中不常有的光彩活力，成熟漂亮了不少。雷米走过去，叫了她一声，她立马朝这边走过来，笑盈盈地说：“对不起，让你们久等了。”雷米笑着摆摆手，“没有没有。”安知水眼睛转向我，我想开口说话，喉咙发紧，发不出声，只好尴尬地笑笑。雷米忙招呼道：“景文宗，知水你俩认识吧。”“当然认识，”安知水冲着我笑，“真是对不住，我早上在图书馆，刚刚把书放回宿舍，所以花了点时间。”“没事没事。”我笑着摆手，又想到雷米刚刚也是这样做的，觉得自己有点傻气。<br>
挑了家餐厅，等餐的时候，三个人坐下来聊闲天，大多是雷米和安知水在说，说高中同学，说大学生活。我在一旁听着，有时接几句话，不说话时就看安知水。她说了好多大学和高中时的趣事，餐厅里吃饭的人很多，你呼我喊，她的声音也不大，可一字一句就是能清楚地钻进我的耳朵里。她真的没什么变化，只是比我记忆中的模样活泼几分。她抬头说话的样子，她低头看手机的样子，就好像我们还是在高中，时间没有过得这么快，我还是偷偷的喜欢她，她还是对此一无所知。<br>
她还记不记得自己写过的那篇小说呢？那篇因为鲁迅的《伤逝》而写出来的《伤逝》。“人必生活着，爱才有所附丽。”她现在还喜欢这句话吗？是不是已经不再认同这句话了？我依旧喜欢叶倩文唱的《伤逝》，有时在宿舍里放，舍友问：“你怎么老喜欢听些老歌、粤语歌呀？”“好听呀。”我会说。因为确实好听呀。<br>
吃完饭，在学校里逛了一会儿，雷米就要回去了。我和安知水送雷米到公交车站点，回学校的路上，不知怎么聊到读书。安知水说：“你是不是特别喜欢看书呀？”“特别喜欢看小说，别的就不怎么爱看了。”她忽然笑起来：“你是不是还特别爱写些什么，我经常看见你在空间里发自己写的东西。”我赧然一笑：“胡乱写，写了就想发出去，只好往空间里发了。”快分开的时候，她笑着说：“坚持写哦，下次记得把我也写进去。”我说：“嗯。”<br>
安知水回了宿舍，我想了想决定去图书馆。到图书馆的五楼，从书架上找到鲁迅的《彷徨》，坐在沙发上，翻到《伤逝》。读着读着，我突然想到，要是一切都是假的会怎么样？鲁迅的《伤逝》中，叙事主人公是涓生，要是一切都是涓生的臆想，实际上子君根本就不曾与他有过爱情，根本就不曾为过他勇敢出走，只是涓生一直偷偷地爱着子君，所以在子君去世后，他臆想出两人之间的故事，臆想出他得到子君又失去子君。这是不是另一个故事？我想着想着，有点想哭。<br>
就这些吧。离雷米来找我和安知水已经过去一年了，我在大学里见过安知水几次，见面会打声招呼，互相问候，终于到现在，鼓起勇气把她写下来。对不起，可能我还是不该说出来，这故事只跟我一个人有关。对不起。我喜欢过你。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>